<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE ArticleSet PUBLIC "-//NLM//DTD PubMed 2.0//EN" "http://www.ncbi.nlm.nih.gov:80/entrez/query/static/PubMed.dtd">
<ArticleSet><Article><Journal><PublisherName>Universidad de las Ciencias Informáticas</PublisherName><JournalTitle>Serie Científica de la Universidad de las Ciencias Informáticas</JournalTitle><Issn>2306-2495</Issn><Volume>9</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>29</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Palabras de la Editorial</VernacularTitle><FirstPage>1711</FirstPage><LastPage>1711</LastPage><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Serie</FirstName><LastName>Científica</LastName><Affiliation>Universidad de las Ciencias Informáticas. seriecientifica@uci.cu</Affiliation></Author></AuthorList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>29</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>29</Day></PubDate></History></Article><Article><Journal><PublisherName>Universidad de las Ciencias Informáticas</PublisherName><JournalTitle>Serie Científica de la Universidad de las Ciencias Informáticas</JournalTitle><Issn>2306-2495</Issn><Volume>9</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>29</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Estructura del Expediente Judicial Electrónico en el sistema de justicia cubano</VernacularTitle><FirstPage>1692</FirstPage><LastPage>1692</LastPage><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Yosvany</FirstName><LastName>Gómez Perdomo</LastName><Affiliation>Universidad de las Ciencias Informáticas. ygperdomo@uci.cu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Yeleny</FirstName><LastName>Almora Galvez</LastName></Author></AuthorList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate></History><Abstract>La informatización del sistema judicial cubano es un proceso que conlleva un arduo trabajo, a fin de responder a los requerimientos de una sociedad de la información que está en continua evolución y que día a día exige una justicia más ágil y transparente. Los órganos que engloba el sistema de justicia abogan por la sustitución del expediente judicial tradicional, con el fin de incrementar la celeridad de los procesos judiciales y la preservación de la información. El presente artículo tiene como objetivo proponer la estructura del expediente judicial electrónico en los sistemas judiciales cubanos, estableciendo la conceptualización, caracterización y pautas para su conformación; lo cual facilitará la agilidad y flexibilidad de la gestión, así como la racionalización de esfuerzos y recursos.</Abstract></Article><Article><Journal><PublisherName>Universidad de las Ciencias Informáticas</PublisherName><JournalTitle>Serie Científica de la Universidad de las Ciencias Informáticas</JournalTitle><Issn>2306-2495</Issn><Volume>9</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>29</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Desarrollo de los subprocesos de Prueba Pericial y de Presunción del Sistema de Informatización para la Gestión de los Tribunales Populares Cubanos</VernacularTitle><FirstPage>1696</FirstPage><LastPage>1696</LastPage><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Yoannys</FirstName><MiddleName>Gustavo</MiddleName><LastName>Dueñas Pérez</LastName><Affiliation>Universidad de las Ciencias Informáticas. yoannys@uci.cu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Reinier</FirstName><LastName>Fernández Coello</LastName></Author></AuthorList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate></History><Abstract>Actualmente los subprocesos de prueba pericial y de presunción se llevan a cabo manualmente y con gran dependencia del escrito en papel en los tribunales cubanos, por lo que presentan limitaciones en las tramitaciones, dilatándolos y afectando su consecutividad, atentando contra un mejor desarrollo y conclusión de los mismos. Además, el control de vencimiento de los términos es una ocupación tediosa y requiere un alto grado de desgaste por la cantidad de trámites que se atienden. Por esta razón, el Tribunal Supremo Popular de Cuba inició un proyecto de cooperación con la Universidad de las Ciencias Informáticas para informatizar estos subprocesos que se gestionan en los tribunales. Una vez teniendo los requisitos este trabajo se centra en el desarrollo de estos subprocesos en el proyecto Sistema de Informatización para la Gestión de los Tribunales Populares Cubanos, como solución a los problemas identificados en los tribunales. El desarrollo del mismo está guiado por el Proceso Unificado de Desarrollo, haciendo uso del Lenguaje Unificado de Modelado y la herramienta Visual Paradigm para la creación de los artefactos generados durante el desarrollo, empleando además el Sistema Gestor de Base de Datos PostgreSQL, como lenguaje de programación PHP y el framework Symfony 2. Como resultado se obtuvo un módulo funcional que fue liberado por el Centro Nacional de Calidad de Software, así como la integración con el resto de los módulos del sistema y donde se obtuvieron buenos resultados en la etapa de despliegue en las diferentes instancias del país.</Abstract></Article><Article><Journal><PublisherName>Universidad de las Ciencias Informáticas</PublisherName><JournalTitle>Serie Científica de la Universidad de las Ciencias Informáticas</JournalTitle><Issn>2306-2495</Issn><Volume>9</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>29</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Informatización de los procesos Súplica y Desistimiento de los Tribunales Populares Cubanos</VernacularTitle><FirstPage>1697</FirstPage><LastPage>1697</LastPage><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Osvaldo</FirstName><LastName>Santos Acosta</LastName><Affiliation>Universidad de las Ciencias Informáticas. osantos@uci.cu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Samuel</FirstName><MiddleName>Adrián</MiddleName><LastName>Cruz Echevarria</LastName></Author><Author><FirstName>Mailen</FirstName><MiddleName>Edith</MiddleName><LastName>Escobar Pompa</LastName></Author></AuthorList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate></History><Abstract>Como parte del proceso de informatización que se ha estado realizando en Cuba y con el objetivo de mejorar la Administración de Justicia, los Tribunales Populares de Cuba junto a la Universidad de las Ciencias Informáticas crearon, en el año 2009, el Proyecto de Informatización para la Gestión de los Tribunales Populares Cubanos. La presente investigación surge debido a la necesidad de informatizar los procesos de Súplica y Desistimiento de los Tribunales Populares de Cuba. Para ello se define el marco teórico, profundizándose en los principales conceptos y se escogen las herramientas y tecnologías a utilizar. Haciendo uso de la metodología Proceso Unificado de Desarrollo, se presentan los principales artefactos generados en los flujos de trabajo de diseño e implementación de los componentes. Además, se exponen los resultados alcanzados en las pruebas de caja blanca y caja negra realizadas como parte de la verificación de la solución informática obtenida.</Abstract></Article><Article><Journal><PublisherName>Universidad de las Ciencias Informáticas</PublisherName><JournalTitle>Serie Científica de la Universidad de las Ciencias Informáticas</JournalTitle><Issn>2306-2495</Issn><Volume>9</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>29</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>El control automático de la dación de cuentas en los Tribunales Populares cubanos</VernacularTitle><FirstPage>1698</FirstPage><LastPage>1698</LastPage><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Humberto</FirstName><LastName>Arencibia Cruz</LastName><Affiliation>Universidad de las Ciencias Informáticas. hacruz@uci.cu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Yinett</FirstName><LastName>Hernández Hernández</LastName></Author></AuthorList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate></History><Abstract>En medio del proceso de informatización de la sociedad cubana se hace imprescindible priorizar al sector jurídico. En ese propósito la Universidad de las Ciencias Informáticas asume la construcción del Sistema de Informatización para la gestión de los Tribunales Populares Cubanos. Durante la etapa de modelamiento del negocio se identificó que cerca del 60% de los trámites judiciales eran actividades de comunicación en el sentido secretario-juez. Se pretende con este trabajo proponer un mecanismo basado en la tramitación electrónica de los actos procesales para garantizar la automatización de estas actividades reduciendo los gastos económicos y la sobrecarga laboral sobre los secretarios. El mecanismo propuesto impone, además, un conjunto de transformaciones en normativas y en la práctica judicial.</Abstract></Article><Article><Journal><PublisherName>Universidad de las Ciencias Informáticas</PublisherName><JournalTitle>Serie Científica de la Universidad de las Ciencias Informáticas</JournalTitle><Issn>2306-2495</Issn><Volume>9</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>29</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Propuesta de arquitectura para el Sistema de Informatización para la Gestión de los Tribunales Populares Cubanos</VernacularTitle><FirstPage>1691</FirstPage><LastPage>1691</LastPage><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Yaiset</FirstName><LastName>Moreno Aleaga</LastName><Affiliation>Universidad de las Ciencias Informáticas. yaleaga@uci.cu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Yosviel</FirstName><LastName>Domínguez González</LastName></Author></AuthorList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate></History><Abstract>“La era de la información” está marcada por el constante desarrollo de las tecnologías de la Información y las Comunicaciones (TIC). La expansión de las TIC en todos los ámbitos y estratos de la sociedad avanzan vertiginosamente alcanzando todos los países del mundo. El estado cubano realiza grandes esfuerzos por lograr la informatización de los sectores más importantes de la sociedad; la Universidad de las Ciencias Informáticas (UCI), fue creada para liderar el desarrollo de software del país. El Centro de Gobierno Electrónico (CEGEL) perteneciente a la misma, tiene como objetivo satisfacer necesidades de clientes gubernamentales mediante el desarrollo de productos, servicios y soluciones integrales. En colaboración con el Sistema de Tribunales Populares Cubanos (TPC) dan lugar al proyecto de Informatización de los TPC creando así el Sistema de Informatización para la Gestión de los Tribunales Populares Cubanos (SITPC). El presente trabajo tiene como objetivo describir una propuesta de arquitectura para el desarrollo del SITPC, los patrones arquitectónicos y de diseño a utilizar, los marcos de trabajos y principales componentes a desarrollar.</Abstract></Article><Article><Journal><PublisherName>Universidad de las Ciencias Informáticas</PublisherName><JournalTitle>Serie Científica de la Universidad de las Ciencias Informáticas</JournalTitle><Issn>2306-2495</Issn><Volume>9</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>29</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Subsistema Medida Cautelar para el Sistema de Informatización para la Gestión de los Tribunales Populares Cubanos</VernacularTitle><FirstPage>1693</FirstPage><LastPage>1693</LastPage><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Josué</FirstName><LastName>Rivera Riquenes</LastName><Affiliation>Universidad de las Ciencias Informáticas. jrivera@uci.cu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Mark</FirstName><LastName>Guzmán Novik</LastName></Author><Author><FirstName>Luis Ernesto</FirstName><LastName>Méndez Castillo</LastName></Author><Author><FirstName>Rosalia</FirstName><LastName>Rodríguez Labrada</LastName></Author></AuthorList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate></History><Abstract>Los Tribunales Populares Cubanos constituyen un sistema de órganos estatales, estructurados con independencia funcional de cualquier otro y sólo subordinados jerárquicamente a la Asamblea Nacional del Poder Popular y al Consejo de Estado. En ellos se tramitan cotidianamente una gran cantidad de procesos que están en dependencia de la materia en que se desarrollen. Estas materias son: Civil, Laboral, Penal, Administrativo y Económico. Actualmente los procesos que se llevan a cabo en la materia Penal se realizan manualmente, lo que provoca demoras en la tramitación de estos, y, por tanto, el incumplimiento de los términos procesales. Adicionalmente se introducen errores en la creación de las resoluciones y demás documentos judiciales. Dadas las condiciones que anteceden, se evidencia la necesidad de crear un sistema que informatice los procesos judiciales que tienen lugar en los Tribunales Populares Cubanos. El presente trabajo abarca el subsistema que permite gestionar los proceso asociados a la aplicación de Medidas Cautelares del procedimiento Ordinario de la materia Penal, el cual se integró con los restantes subsistemas para el despliegue del Sistema de Informatización para la Gestión de los Tribunales Populares Cubanos. El subsistema facilita el trabajo de las secretarias, jueces y abogados implicados en algún proceso de adopción de Medidas Cautelares, mejorando la gestión de dicho proceso y permitiendo la reducción de tiempo, esfuerzo y materiales en su tramitación.</Abstract></Article><Article><Journal><PublisherName>Universidad de las Ciencias Informáticas</PublisherName><JournalTitle>Serie Científica de la Universidad de las Ciencias Informáticas</JournalTitle><Issn>2306-2495</Issn><Volume>9</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>29</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Aplicación de las nuevas tecnologías en los tribunales populares cubanos. Las pruebas judiciales</VernacularTitle><FirstPage>1694</FirstPage><LastPage>1694</LastPage><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Maikel</FirstName><LastName>Navarro Diaz</LastName><Affiliation>Universidad de las Ciencias Informáticas. mnavarro@uci.cu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Adilaraima</FirstName><LastName>Martínez Barrio</LastName></Author></AuthorList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate></History><Abstract>El proceso de informatización de la sociedad cubana está dirigido a crear las condiciones para elevar sus niveles de eficacia, eficiencia y competitividad. La informática jurídica, como herramienta para la solución de las necesidades de este sector en el país, da pasos hacia este objetivo. Con la implementación y posterior despliegue del Sistema de Informatización de los Tribunales Populares Cubanos, se informatiza parte de la gestión de los procedimientos en este órgano de justicia. El presente trabajo aborda el desarrollo de un componente de software que gestiona el proceso llevado a cabo en las pruebas judiciales. El componente se integra al SITPC que se encuentra en desarrollo en la Universidad de las Ciencias Informáticas. La solución desarrollada se basa en la arquitectura utilizada por el marco de trabajo Symfony2 con la personalización realizada para el sistema. Este componente contribuye a estandarizar la gestión de los expedientes judiciales y las resoluciones. Se garantiza un almacenamiento seguro de la información que gestiona con vista a la toma de decisiones por parte del personal jurídico.</Abstract></Article><Article><Journal><PublisherName>Universidad de las Ciencias Informáticas</PublisherName><JournalTitle>Serie Científica de la Universidad de las Ciencias Informáticas</JournalTitle><Issn>2306-2495</Issn><Volume>9</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>29</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Informatización de los procesos Prueba documental y Prueba de libro en los Tribunales Populares Cubanos</VernacularTitle><FirstPage>1695</FirstPage><LastPage>1695</LastPage><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Anidey</FirstName><LastName>Machado Escudero</LastName><Affiliation>Universidad de las Ciencias Informáticas. anidey@uci.cu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Javier</FirstName><LastName>Borrego Asteasuainzarra</LastName></Author><Author><FirstName>Angel</FirstName><MiddleName>Rolando</MiddleName><LastName>Maure Morejón</LastName></Author><Author><FirstName>Isabel</FirstName><LastName>González Flores</LastName></Author></AuthorList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate></History><Abstract>El sistema de los Tribunales Populares Cubanos está comprendido por materias, que a la vez incluyen procedimientos judiciales; uno de los más recurrentes es el proceso de Pruebas, que permite corroborar una situación determinada en cualquier caso que se presente. Su gestión se realiza de forma manual, lo que implica que los tiempos de realización de los trámites y la búsqueda de información sean muy extensos. El registro de los mismos datos en diferentes documentos conlleva a que se cometan errores provocados por el factor humano. La investigación tiene como objetivo informatizar los procesos Prueba documental y Prueba de libro para contribuir a su estandarización y a la gestión de la información en los Tribunales Populares Cubanos. Para la implementación se utiliza la documentación derivada de la fase de análisis, donde se recoge lo referente al funcionamiento de estas pruebas. Las funcionalidades desarrolladas se integraron al Sistema de Informatización para la Gestión de los Tribunales Populares Cubanos, favoreciendo en rapidez y veracidad la tramitación de los procesos judiciales. Las pruebas realizadas al diseño y la implementación demostraron que el software cumple con las necesidades y expectativas definidas, lográndose la estandarización de los procesos judiciales y una mejor gestión de la información.</Abstract></Article><Article><Journal><PublisherName>Universidad de las Ciencias Informáticas</PublisherName><JournalTitle>Serie Científica de la Universidad de las Ciencias Informáticas</JournalTitle><Issn>2306-2495</Issn><Volume>9</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>29</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Subsistema Casación para el Sistema de Informatización para la Gestión de los Tribunales Populares Cubanos</VernacularTitle><FirstPage>1699</FirstPage><LastPage>1699</LastPage><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Daniel</FirstName><MiddleName>Alberto</MiddleName><LastName>Ojeda Estrada</LastName><Affiliation>Universidad de las Ciencias Informáticas. daojeda@uci.cu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Diamicelys</FirstName><LastName>Urquiza Milanés</LastName></Author></AuthorList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate></History><Abstract>Los Tribunales Populares Cubanos poseen especial interés en mejorar el funcionamiento de su actividad jurídica en el país. Con este objetivo se desarrolla e implanta el Sistema de Informatización de los Tribunales Populares Cubanos. El Recurso Casación de la materia Penal, se integra al mencionado sistema con la finalidad de optimizar la tramitación de este procedimiento y el acceso a cualquier expediente; requisitos que influyen negativamente en la celeridad del proceso. El presente trabajo se centra en la implementación de una solución informática que emplea como metodología de desarrollo el Proceso Unificado de Software. Se hace uso de las tecnologías CSS3, HTML5, JavaScript, JQuery, Twitter Bootstrap y de la arquitectura que propone el marco de trabajo Symfony2 con las adaptaciones incorporadas al Sistema de Informatización de los Tribunales Populares Cubanos. La puesta en práctica de la aplicación web desarrollada, después de haberle aplicado las pruebas necesarias para obtener un resultado con calidad; contribuye además a la toma de decisiones, la mejora de la gestión de la información y a la estandarización de la tramitación del proceso.</Abstract></Article><Article><Journal><PublisherName>Universidad de las Ciencias Informáticas</PublisherName><JournalTitle>Serie Científica de la Universidad de las Ciencias Informáticas</JournalTitle><Issn>2306-2495</Issn><Volume>9</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>29</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Diseño e implementación de los Flujos alternos del proceso Ejecutivo del SITPC</VernacularTitle><FirstPage>1700</FirstPage><LastPage>1700</LastPage><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Juan Alberto</FirstName><LastName>Pereira Delgado</LastName><Affiliation>Universidad de las Ciencias Informáticas. japereira@uci.cu</Affiliation></Author></AuthorList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate></History><Abstract>La información es uno de los elementos fundamentales para cualquier proceso empresarial, pero cada vez se hace más difícil mantener las herramientas de gestión de la información al margen del desarrollo tecnológico. Sin embargo, la brecha tecnológica no ha sido un impedimento para que el país pueda avanzar en el mundo de la informática; tomando como alternativa la creación de la Universidad de las Ciencias Informáticas, la cual entre otras actividades desarrolló un sistema de gestión orientado a satisfacer las necesidades informáticas de los Tribunales Populares Cubanos. Una de las materias que se desarrolla en los tribunales es la Económica, en la cual se efectúa, entre otros, el proceso Ejecutivo. De dicho proceso se realizó una primera versión, que no resultó ser eficiente, debido a que solo se implementaba el Flujo básico que debía seguir el mismo. Por tal motivo, se pretende documentar cómo se implementaron los Flujos alternos para dar completamiento al módulo Ejecutivo, lográndose así una aplicación de calidad. Como resultado de la utilización de herramientas, lenguajes de programación, patrones de diseño y una fuerte arquitectura, elementos imprescindibles para mantener un sistema estructurado y funcional, se obtuvo un módulo íntegro del proceso Ejecutivo, el cual fue integrado de manera satisfactoria. Las pruebas aplicadas para comprobar la excelencia y el buen funcionamiento del sistema resultante, demostraron que el mismo cumplía con las necesidades del cliente, además fue capaz de resolver todas las deficiencias que inicialmente afectaban el correcto desarrollo del módulo.   </Abstract></Article><Article><Journal><PublisherName>Universidad de las Ciencias Informáticas</PublisherName><JournalTitle>Serie Científica de la Universidad de las Ciencias Informáticas</JournalTitle><Issn>2306-2495</Issn><Volume>9</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>29</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Desarrollo del subsistema Reportes como apoyo a la Estadística Judicial de los Tribunales Populares Cubanos</VernacularTitle><FirstPage>1701</FirstPage><LastPage>1701</LastPage><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Yoslenys</FirstName><LastName>Roque Hernández</LastName><Affiliation>Universidad de las Ciencias Informáticas. yrhdez@uci.cu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Alayna</FirstName><LastName>Pantoja Trincado</LastName></Author></AuthorList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate></History><Abstract>El Ministerio de Justicia de la República de Cuba es una entidad gubernamental que en conjunto con la Universidad de las Ciencias Informáticas desarrollan un software para los Tribunales Populares Cubanos que permitirá la informatización de procesos y documentos jurídicos, además de la ejecución y supervisión de manera automática de las actividades judiciales y disposiciones legales que lo regulan. El presente trabajo hace referencia al subsistema de Reportes, perteneciente al Sistema de Informatización de los Tribunales Populares Cubanos (SITPC), que tiene como objetivo la gestión y publicación de la información contenida en forma de reportes estadísticos y no estadísticos, de manera tal que facilite la estandarización, integración y a su vez se utilice como herramienta de control de la información en el proceso de toma de decisiones en la Estadística Judicial.  </Abstract></Article><Article><Journal><PublisherName>Universidad de las Ciencias Informáticas</PublisherName><JournalTitle>Serie Científica de la Universidad de las Ciencias Informáticas</JournalTitle><Issn>2306-2495</Issn><Volume>9</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>29</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Desarrollo de la base de datos del módulo Civil y familia del Sistema de Gestión Fiscal</VernacularTitle><FirstPage>1702</FirstPage><LastPage>1702</LastPage><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Yelienny</FirstName><LastName>Barroso Mainegra</LastName><Affiliation>Universidad de las Ciencias Informáticas. ymainegra@uci.cu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Manuel</FirstName><LastName>Álvarez Alonso</LastName></Author><Author><FirstName>José</FirstName><MiddleName>Carlos</MiddleName><LastName>Pupo Acosta</LastName></Author><Author><FirstName>Abel</FirstName><MiddleName>Andrés</MiddleName><LastName>Írsula Tumbarell</LastName></Author></AuthorList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate></History><Abstract>Las Bases de Datos juegan un papel primordial en cuanto a la recopilación y organización de información, para su uso y manejo por sistemas informáticos. El presente trabajo se basa en la realización del diseño y la implementación de una base de datos para el módulo Civil y familia del Sistema de Informatización de la Gestión de las Fiscalías, la cual tiene el objetivo de mejorar la calidad de los procesos que se desarrollan en las fiscalías de todo el país, permitiendo almacenar y procesar los datos que se generan en dichas entidades. En el mismo se realizó un estudio de los principales conceptos asociados al desarrollo de bases de datos permitiendo identificar y definir elementos relevantes asociados al diseño e implementación de las mismas, se utilizó como metodología de desarrollo el marco de trabajo Dbplanning Framework, además se caracterizaron las herramientas y tecnologías del entorno de desarrollo y se definen elementos importantes relacionados con la arquitectura, las configuraciones y la optimización de la solución obtenida, la cual se valida teórica y funcionalmente con el objetivo de garantizar el nivel de calidad deseado, obteniendo un producto que contribuye de forma general a garantizar la seguridad de la información y la integridad de los datos que se manejan en las entidades fiscales de la República de Cuba.</Abstract></Article><Article><Journal><PublisherName>Universidad de las Ciencias Informáticas</PublisherName><JournalTitle>Serie Científica de la Universidad de las Ciencias Informáticas</JournalTitle><Issn>2306-2495</Issn><Volume>9</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>29</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Mercado de Datos para los departamentos de Procesos Penales y Gestión de Cuadros y Personal de Apoyo de la Fiscalía General de la República</VernacularTitle><FirstPage>1703</FirstPage><LastPage>1703</LastPage><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Abel Andres</FirstName><LastName>Irsula Tumbarell</LastName><Affiliation>Universidad de las Ciencias Informáticas. aairsula@uci.cu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Manuel</FirstName><LastName>Alvarez Alonso</LastName></Author></AuthorList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate></History><Abstract>El presente trabajo permitió el desarrollo de diferentes mercados de datos para proporcionar el acceso a datos históricos de los departamentos Procesos Penales y Gestión de Cuadros y Personal de Apoyo de la Fiscalía General de la República. Estos mercados de datos surgen por la necesidad que presentan las fiscalías de poder almacenar datos de una manera más eficiente para su explotación y análisis. Se utilizaron en la construcción de la Base de Datos de los Mercados de Datos, los procesos Extracción, Transformación y Carga y en la carga de los cubos, herramientas como Mondrian Schema Workbench y Biserver-ce. Con esto se mejora y acelera el proceso de toma de decisiones en la Fiscalía General de la República, permitiendo elevar la efectividad de la organización. Se realizan pruebas de volumen, carga y estrés para validar la capacidad y rendimiento de los mercados de datos en consonancia con los requerimientos definidos por el cliente.    </Abstract></Article><Article><Journal><PublisherName>Universidad de las Ciencias Informáticas</PublisherName><JournalTitle>Serie Científica de la Universidad de las Ciencias Informáticas</JournalTitle><Issn>2306-2495</Issn><Volume>9</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>29</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Guía para el aseguramiento de la confiabilidad en aplicaciones web</VernacularTitle><FirstPage>1704</FirstPage><LastPage>1704</LastPage><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Yoslenys</FirstName><LastName>Roque Hernández</LastName><Affiliation>Universidad de las Ciencias Informáticas. yrhdez@uci.cu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Bárbara</FirstName><LastName>Almarales Lara</LastName></Author></AuthorList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate></History><Abstract>El propósito del presente trabajo es presentar una guía para el aseguramiento de la confiabilidad en el desarrollo de aplicaciones web en el Centro de Gobierno Electrónico perteneciente a la Universidad de las Ciencias Informáticas. Su realización estuvo motivada por los riesgos en los que pueden incidir los productos en el centro al no efectuarse un proceso de aseguramiento de la característica de calidad: confiabilidad. Para la confección de esta guía se analizaron de manera exhaustiva algunos de los conceptos, modelos y estándares de calidad, su aseguramiento y los aspectos fundamentales relacionados a la confiabilidad. Esto permitió la utilización de un conjunto de aspectos que se utilizaron para la elaboración de la guía, la cual define un conjunto de actividades y elementos a tener en cuenta en cada una de las etapas del ciclo de vida del software. Esta estrategia se ha validado positivamente con especialistas en el tema que han dado un criterio acertado sobre la misma, lo que posibilita que pueda servir de base para que se haga extensiva su aplicación y/o adaptación a todos los proyectos de la Universidad y otras empresas.  </Abstract></Article><Article><Journal><PublisherName>Universidad de las Ciencias Informáticas</PublisherName><JournalTitle>Serie Científica de la Universidad de las Ciencias Informáticas</JournalTitle><Issn>2306-2495</Issn><Volume>9</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>29</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Guía para el aseguramiento de la funcionalidad del software en los sistemas informáticos de gobierno electrónico</VernacularTitle><FirstPage>1705</FirstPage><LastPage>1705</LastPage><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Yeleny</FirstName><LastName>Almora Galvez</LastName><Affiliation>Universidad de las Ciencias Informáticas. yalmora@uci.cu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Yosvany</FirstName><LastName>Gómez Perdomo</LastName></Author></AuthorList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate></History><Abstract>El proceso de desarrollo de software se impone cada día con más fuerza a nivel mundial, pues la competencia en el mercado obliga a los desarrolladores a presentar al cliente aplicaciones con mayor calidad. La calidad, como un proceso intrínseco en el desarrollo de todo producto de software posee características que rigen su funcionamiento, dentro de las que se encuentra la funcionalidad, la cual representa uno de los retos más importantes que deben tener en cuenta los desarrolladores de productos de software. El presente artículo tiene como objetivo proponer una guía para el aseguramiento de la funcionalidad del software en los sistemas informáticos de gobierno electrónico, de modo que facilite la implementación de software para entidades gubernamentales. Para ello se realiza un estudio de diferentes modelos/estándares de calidad y la funcionalidad como característica de la calidad del software. Además, se proponen un conjunto de actividades para cada etapa del ciclo de vida del desarrollo de software, de manera que no se obvien elementos imprescindibles para el desarrollo con dichas entidades. La guía ha sido evaluada por un grupo de expertos de manera satisfactoria y ha sido utilizada en algunos proyectos del Centro de Gobierno Electrónico.</Abstract></Article><Article><Journal><PublisherName>Universidad de las Ciencias Informáticas</PublisherName><JournalTitle>Serie Científica de la Universidad de las Ciencias Informáticas</JournalTitle><Issn>2306-2495</Issn><Volume>9</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>29</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Uso de conocimiento impreciso de usuario para reducir redundancia en reglas de asociación</VernacularTitle><FirstPage>1706</FirstPage><LastPage>1706</LastPage><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Andy</FirstName><LastName>Fernandez Garabote</LastName><Affiliation>Universidad de las Ciencias Informáticas. agarabote@uci.cu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Guillermo</FirstName><MiddleName>Manuel</MiddleName><LastName>Negrín Ortiz</LastName></Author><Author><FirstName>Giselle</FirstName><LastName>Parronda Pupo</LastName></Author><Author><FirstName>Julio</FirstName><LastName>Díaz Vera</LastName></Author></AuthorList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate></History><Abstract>La reducción de redundancia en reglas de asociación es una dificultad. Se convierte en una limitación para usar modelos de reglas para dar soporte a la toma de decisiones. Recientemente se ha propuesto una técnica basada en conocimiento del usuario, que apunta a la eliminación de la redundancia. Sin embargo, ignora la naturaleza imprecisa del conocimiento. En este artículo la noción de redundancia del conocimiento se generaliza y se desarrolla un método de propagar la certeza del usuario sobre reglas derivadas. Se usan modelos de factor de certeza. Los resultados obtenidos han mostrado una reducción del modelo del 50% con conocimiento previo por debajo del 3%. Este método mejora la eficiencia de las reglas de asociación y el uso de reglas de asociación descubiertas.  </Abstract></Article><Article><Journal><PublisherName>Universidad de las Ciencias Informáticas</PublisherName><JournalTitle>Serie Científica de la Universidad de las Ciencias Informáticas</JournalTitle><Issn>2306-2495</Issn><Volume>9</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>29</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Herramienta informática para la evaluación de la ambigüedad en textos legales</VernacularTitle><FirstPage>1707</FirstPage><LastPage>1707</LastPage><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Darelys</FirstName><LastName>Marimón Baullosa</LastName><Affiliation>Universidad de las Ciencias Informáticas. dmarimon@uci.cu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Deilis</FirstName><LastName>Carrazana Galán</LastName></Author><Author><FirstName>Yordanis García Leiva</FirstName><LastName>García Leiva</LastName></Author></AuthorList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate></History><Abstract>La ambigüedad es el término que hace referencia a aquellas estructuras gramaticales que pueden entenderse de varios modos o admitir distintas interpretaciones y dar, por consiguiente, motivo a dudas, incertidumbre o confusión. El lenguaje jurídico no está exento del uso de estas estructuras gramaticales, presentando ambigüedades que dificultan la comprensión e interpretación de los escritos. La presente investigación se realizó con el objetivo de desarrollar una herramienta informática que permita evaluar la ambigüedad presente en textos de la Legislación Cubana, contribuyendo a mejorar la comprensión de los mismos. Como resultado de la investigación, se obtuvo una herramienta informática, basada en la definición de un conjunto de reglas gramaticales, implementadas a partir del uso de técnicas del procesamiento del lenguaje natural y la minería de textos. Esta permite identificar las ambigüedades presentes en documentos de la Legislación Cubana, brindar una clasificación de las mismas y evaluar cuantitativa y cualitativamente el grado de ambigüedad presente en los textos analizados, teniendo en cuenta la cantidad de oraciones que contienen los mismos.  </Abstract></Article><Article><Journal><PublisherName>Universidad de las Ciencias Informáticas</PublisherName><JournalTitle>Serie Científica de la Universidad de las Ciencias Informáticas</JournalTitle><Issn>2306-2495</Issn><Volume>9</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>29</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Sistema de Gestión de Ferias y Eventos para la Cámara de Comercio de Cuba</VernacularTitle><FirstPage>1708</FirstPage><LastPage>1708</LastPage><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Sandy</FirstName><LastName>Suárez-Jiménez</LastName><Affiliation>Universidad de las Ciencias Informáticas. ssjimenez@uci.cu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Juan</FirstName><MiddleName>Carlos</MiddleName><LastName>Mejias-Cruz</LastName></Author><Author><FirstName>Arnel</FirstName><LastName>Abad-Noa</LastName></Author></AuthorList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate></History><Abstract>En la actualidad los sistemas de gestión de ferias y eventos resultan de gran utilidad para las instituciones que organizan eventos. En Cuba, la entidad rectora de este proceso es la Cámara de Comercio, la cual cuenta con un sistema que no satisface sus necesidades, pues existen dificultades con la organización, ejecución y seguimiento de los eventos que en ella se realizan. La presente investigación se centra en el desarrollo del Sistema de Gestión de Ferias y Eventos, de manera tal que se contribuya a su funcionalidad y facilidad de uso. Para lograr el objetivo propuesto se hace un estudio de las tendencias actuales en el desarrollo de aplicaciones de gestión de eventos, se seleccionan las tecnologías necesarias para el desarrollo de los módulos, se identifican las funcionalidades y se diseñan e implementan los mismos. Una vez implantado el sistema se espera que los funcionarios de la institución cuenten con una aplicación informática que permita la correcta gestión de los certámenes nacionales e internacionales que organiza.</Abstract></Article><Article><Journal><PublisherName>Universidad de las Ciencias Informáticas</PublisherName><JournalTitle>Serie Científica de la Universidad de las Ciencias Informáticas</JournalTitle><Issn>2306-2495</Issn><Volume>9</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>29</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Sistema para la Informatización de la Gestión de Anuarios Estadísticos en la ONEI</VernacularTitle><FirstPage>1709</FirstPage><LastPage>1709</LastPage><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Marilé</FirstName><LastName>Lemus Martínez</LastName><Affiliation>Universidad de las Ciencias Informáticas. mlmartinez@uci.cu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Yordanis</FirstName><LastName>García Leiva</LastName></Author><Author><FirstName>Camilo</FirstName><LastName>Fonseca Camejo</LastName></Author><Author><FirstName>Bárbara</FirstName><LastName>Almarales Lara</LastName></Author></AuthorList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate></History><Abstract>La Oficina Nacional de Estadística e Información tiene entre sus principales funciones, centralizar y emitir la estadística oficial de la Isla, para ello se vale de mecanismos como los Anuarios Estadísticos, los que constituyen publicaciones anuales formadas por capítulos donde se brinda información relacionada con la situación demográfica, económica y social de Cuba. Actualmente esta entidad presenta varias deficiencias que dificultan la gestión de los Anuarios Estadísticos y los diferentes capítulos asociados a estos. Es por ello que se realiza el presente trabajo con el objetivo de desarrollar un sistema que permita la gestión de los Anuarios Estadísticos en la ONEI, elevando la integridad de los datos, la usabilidad del servicio y la agilidad en el desarrollo del proceso. Las tecnologías utilizadas en el desarrollo del sistema son: Symfony 2 como marco de trabajo, MySQL 5.5.16 como sistema gestor de bases de datos y Netbeans 7.2 como entorno de desarrollo integrado.  </Abstract></Article><Article><Journal><PublisherName>Universidad de las Ciencias Informáticas</PublisherName><JournalTitle>Serie Científica de la Universidad de las Ciencias Informáticas</JournalTitle><Issn>2306-2495</Issn><Volume>9</Volume><Issue>1</Issue><PubDate PubStatus="epublish"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>29</Day></PubDate></Journal><VernacularTitle>Big Data y el Gobierno Electrónico en Cuba</VernacularTitle><FirstPage>1710</FirstPage><LastPage>1710</LastPage><Language>ES</Language><AuthorList><Author><FirstName>Devorah</FirstName><LastName>Costales Ferrer</LastName><Affiliation>Universidad de las Ciencias Informáticas. dcostales@uci.cu</Affiliation></Author><Author><FirstName>Yarina</FirstName><LastName>Amoroso Fernández</LastName></Author></AuthorList><History><PubDate PubStatus="received"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate><PubDate PubStatus="accepted"><Year>2016</Year><Month>01</Month><Day>28</Day></PubDate></History><Abstract>En la actualidad el acelerado desarrollo de las Tecnologías de la información y las comunicaciones (TIC), el crecimiento masivo de la información unido al aumento indetenible del conocimiento, la población y sus expectativas como sociedad, han provocado el surgimiento de un nuevo concepto o paradigma en la gestión de la información: Big Data. Se suele hablar de grandes datos (Big Data) en su justa vinculación con los datos abiertos (Open Data), donde la sociedad tiene un papel fundamental como principal consultor; y el gobierno, poseedor de los recursos necesarios para recoger grandes cantidades de datos, se visualiza como principal proveedor de información. En sentido general, la Administración Pública, contiene y provee gran cantidad de información de interés para la sociedad, dentro de ella la información jurídica tiene valor específico; pero aún los organismos que la integran se han mantenido al margen del nuevo mundo “Big Data”, lo cual ha significado un atraso con respecto al ritmo en que avanza la tecnología a nivel nacional e internacional. El trabajo identifica los elementos básicos de Big Data, Open Data y su relación con Gobierno Electrónico para llamar la atención del sector jurídico cubano de la necesidad de que se adentre en éstas concepciones e impulse de desarrollo de soluciones que favorezca la gestión de datos, su estudio y análisis puesta a disposición de la ciudadanía, y del propio gobierno, todo lo cual servirá a las instituciones judiciales como herramienta para mejorar la toma de decisiones y la adopción de distintas medidas que a su vez se transformarán en beneficios para la sociedad.</Abstract></Article></ArticleSet>
